美國麻省理工MIT知名華人教授陳剛被捕

美國工程院院士、麻省理工學院（MIT）教授陳剛因未能向美國能源部披露其在中國的工作和獲得的獎勵，當地時間周四（14日）被起訴和逮捕。

56歲的陳剛被控欺詐、未提交外國銀行賬戶報告以及在納稅申報單中虛假陳述。他於當天在地方法官Donald L. Cabell面前首次出庭。

據美國司法部網站披露的信息，美國對電匯欺詐的指控，最高可判處20年監禁、3年的監督釋放，以及最高25萬美元的罰款。對虛假陳述的指控規定，最高可判處5年監禁、3年監督釋放，以及罰款25萬美元。對未提交外國銀行賬戶報告的指控，最高可判處5年監禁、3年監管釋放，以及25萬美元的罰款。判決將由聯邦地區法院法官根據美國量刑指南和其他法定因素作出。

根據指控文件，陳剛是美籍華人（畢業於華中科技大學），擔任MIT帕帕拉多微納米工程實驗室主任和固態太陽能熱能轉換中心主任。大約從2013年開始，他在MIT的研究已經獲得了美國聯邦機構授予的1900多萬美元的資助。

美國司法部文件顯示，自2012年以來，陳剛在中國擔任了多項職務，目的是通過提供建議和專業知識，促進中國的科技發展，並獲得經濟補償。自2013年以來，他據稱接受了大約2900萬美元的外國資金，包括來自中國南方科技大學的1900萬美元。美國方面檢查了陳剛的電子郵件。司法部文件強調了他一直在促進中國科學和經濟發展。

美國司法部文件還顯示，至少從2017年到2019年，陳剛在中國擔任多個顧問職務，他還申請並獲得了美國能源部的撥款，以資助他在MIT的部分研究。在這個過程中，他沒有按照能源部的要求披露他與中國的關係。

此外，陳剛在2018年的納稅申報單中沒有向美國國稅局披露，他2018年在中國有一個超過1萬美元的銀行賬戶。

MIT校長L. Rafael Reif給學校師生員工發送郵件，對此表示震驚，並稱陳剛是一位廣受尊敬的學者和教員，他的被捕是令人驚訝、深感痛苦和難以理解的。